<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>《存在与时间》笔记</title>
    <link href="/2022/09/02/%E3%80%8A%E5%AD%98%E5%9C%A8%E4%B8%8E%E6%97%B6%E9%97%B4%E3%80%8B/"/>
    <url>/2022/09/02/%E3%80%8A%E5%AD%98%E5%9C%A8%E4%B8%8E%E6%97%B6%E9%97%B4%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="导论-概述存在意义的问题"><a href="#导论-概述存在意义的问题" class="headerlink" title="导论 概述存在意义的问题"></a>导论 概述存在意义的问题</h1><h2 id="第一章-存在问题的必要性、结构和优先地位"><a href="#第一章-存在问题的必要性、结构和优先地位" class="headerlink" title="第一章 存在问题的必要性、结构和优先地位"></a>第一章 存在问题的必要性、结构和优先地位</h2><h3 id="第一节-突出地重提存在问题的必要性"><a href="#第一节-突出地重提存在问题的必要性" class="headerlink" title="第一节 突出地重提存在问题的必要性"></a>第一节 突出地重提存在问题的必要性</h3><p>在古希腊时代，存在问题是作为一个核心的问题被哲学家思考【形而上学：研究存在者作为存在者，所谓研究xx作为xx，就是研究xx的方式】，在柏拉图和亚里士多德的努力下，从现象那里争取到了一些关于存在的知识，虽然是初级和琐碎的。然而这些知识以各种各样的偏离和“润色”一直保持到了黑格尔的“逻辑学”之中。最终形成了教条，那些关于存在更真实的洞见被遗忘和改写了。</p><p>亚里士多德已经注意到了，存在作为一种普遍性，不同于种的普遍性，即共相，树这个共相可以认为是从无数具体的树中抽象而来，然而存在却不是什么东西抽象的结果，存在不是存在者的抽象，存在者不隶属于存在。所以存在是超越者，超越一切存在者，而他所具备的统一性是一种类比的统一性，以与关乎实事的最高属概念的多样性相对照【除了实体外，还有9个范畴，实体与存在是非常相关的，在古希腊语中，这两者是同一个东西的变式，实体（ousia）、存在(qua)】。所以存在的“统一性”并不同于普通的对统一性的理解。在黑格尔那里，存在作为哲学的开端，是“纯粹无规定的直接性”，并且作为其他范畴的开端。但是存在和其他的范畴的根本区别这一点却被抛弃掉了——存在是一种类比的统一性。</p><p>对于存在，人们形成了三个成见：</p><ul><li>存在是最普遍最空洞的概念</li><li>存在不可定义</li><li>存在是自明的概念</li></ul><p>每个人都不断地使用存在概念，并且认为我们也一向已经懂得了他是什么。存在是不言自明的，然而如康德所说，“自明的东西”，而且只有“自明的东西”——“通常理性的隐蔽判断”——应当成为并且应当始终保持为分析工作的突出课题，即哲学家的事业。（然而对自明的东西的阐明又必然地需要另外一些自明的东西？）</p><p>对于第一种成见，存在无疑是最普遍的，但正如前文亚里士多德所认识到的那样，存在具有独特的统一性，存在作为“普遍者”超越一切存在者。然而这种独特的统一性却没有得到阐明，他是类比而来的统一性，究竟和共相所言的统一性有什么样的区别呢？因此存在是最普遍的，但并不因此就是最清楚的概念。</p><p>对于第二种成见，存在不可定义，是由于存在是最高的普遍者，而定义是来自于最近的种加属差，因而没有任何性质（属差）可以被添加到存在上。存在不能够由更高一级的概念定义；但又不能从低级的概念中抽象，存在不是一切存在者的抽象，所以存在不是某种类似存在者的东西。存在的不可定义反而凸显了存在的意义问题，存在有何意义？这样的独特的概念从何而来，为何有存在概念？</p><p>对于第三种成见，存在是日用而不知的概念，在一切关于存在者的关联之中都需要有存在，例如天是蓝色的，我是快活的。天、我、蓝色、快活都存在。并且这些句子我们都毫无疑问地理解，因而我们向来就已经生活在一种对存在的领会之中了。但存在却没有被理解，并且这种对存在的领会也被忽视了。因而存在的意义还隐藏在晦暗之中。【存在的遗忘是书的线索、开端、原因，造成存在的遗忘的原因是可思想的东西自行遮蔽】</p><p>以上对这些成见的考虑同时也使我们明了：存在问题不仅尚无答案，甚至这个问题本身还是晦暗而茫无头绪的。所以重提存在问题就意味着：首先要充分讨论一番这个问题的提法。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>哲学</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>海德格尔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
